% ===================================================================
% Section 4: PI + prepínač pracovných bodov 
% ===================================================================

\section{PI regulácia s prepínaním pracovných bodov}
\label{sec:pi_switching}

% -------------------------------------------------------------------
% Subsection 4.1 - Prepínač pracovných bodov
% -------------------------------------------------------------------

\subsection{Prepínač pracovných bodov}

V tejto časti sa budeme zaoberať návrhom a testovaním prepínača pracovných bodov.  
Prepínač bude predstavovať pomalý regulátor, ktorého úlohou bude zabezpečiť robustné prechody medzi rôznymi pracovnými bodmi systému TS05.  
Cieľom je vytvoriť taký spôsob riadenia, ktorý umožní spoľahlivý presun z ľubovoľného pracovného bodu do ľubovoľného iného pracovného bodu bez neželaných dynamických javov, ako je presýtenie akčného zásahu alebo príliš veľké prekmitové správanie.

Okrem samotného prepínača bola v tejto časti rozšírená aj pracovná oblasť regulácie o dva ďalšie pracovné body systému – pre napätia špirály 2~V a 6~V. Pre každý z týchto pracovných bodov bol postup opakovaný presne podľa postupu uvedeného v sekcii~\ref{sec:identifikacia},  
teda boli:

\begin{itemize}
    \item vykonané merania reakcií systému na jednotkové skoky $\pm 0.5$~V okolo pracovného bodu,
    \item z nameraných údajov bola identifikovaná prenosová funkcia v danom pracovnom bode,
    \item pre každý pracovný bod bol navrhnutý PI regulátor s vlastnými parametrami,
    \item boli určené hodnoty $y_{pb}$ a rozsah výstupu pre $\pm 0.5$~V zmenu vstupu.
\end{itemize}

Prehľad všetkých troch pracovných bodov je uvedený v tabuľke~\ref{tab:pb_overview},  
kde sú uvedené identifikované prenosové funkcie, hodnoty pracovného bodu $y_{pb}$ a parametre jednotlivých PI regulátorov.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Parametre pracovných bodov, identifikované prenosové funkcie a PI regulátory}
    \label{tab:pb_overview}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{$u_{pb}$} & \textbf{Prenosová funkcia} & \textbf{$y_{pb}$} & \textbf{$\Delta y_{pb}$ pri $u_{pb}$ $\pm 0.5$~V} & \textbf{PI parametre} \\ \hline

        2~V &
        $\displaystyle \frac{5.79}{s^2 + 44.21 s + 7.276}$ &
        4.4884 &
        $\pm 0.41$ &
        $K_p = 2.77$, $K_i = 1.48$ \\ \hline

        4~V &
        $\displaystyle \frac{6.074}{s^2 + 59.01 s + 8.95}$ &
        6.3412 &
        $\pm 0.35$ &
        $K_p = 3.58$, $K_i = 1.84$ \\ \hline

        6~V &
        $\displaystyle \frac{7.161}{s^2 + 52.87 s + 21.37}$ &
        7.7441 &
        $\pm 0.18$ &
        $K_p = 1.83$, $K_i = 2.20$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Keďže pôvodné statické charakteristiky systému boli merané ešte počas letného obdobia, bolo rozhodnuté hodnoty $y_{pb}$ pre tieto experimenty zmerať znova, rovnakým spôsobom ako v sekcii~\ref{sec:staticke_vlastnosti}.  
V tabuľke sú preto uvedené aktuálne hodnoty pracovných bodov, ktoré vernejšie reprezentujú stav systému počas meraní v zimnom období.

% -------------------------------------------------------------------
% Subsubsection 4.1.1 - Opis a schéma riadenia z použitím prepínača
% -------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Opis a schéma riadenia z použitím prepínača}

V tejto časti sa prezentuje návrh riadenia systému TS05 s využitím prepínača pracovných bodov.
Zámerom riadenia je pokryť dve odlišné situácie:
\begin{itemize}
    \item reguláciu v okolí zvoleného pracovného bodu.
    \item bezpečný prechod medzi pracovnými bodmi bez neželaných javov, ako je dlhodobé presýtenie akčného zásahu alebo príliš agresívna dynamika.
\end{itemize}

Navrhnutá štruktúra je založená na tom, že pri zmene globálnej žiadanej hodnoty má prioritu prechodový režim (prepínač pracovných bodov),
a až po jeho ukončení sa aktivuje lokálna PI regulácia v okolí aktuálneho pracovného bodu.

Bloková schéma logickej postupnosti operácií navrhnutého algoritmu riadenia je znázornená na obr.~\ref{fig:ts_control_sequence}.

Ako už bolo uvedené, pokiaľ nedôjde ku skokovej zmene globálnej žiadanej hodnoty,
systém pracuje v režime lokálnej regulácie v okolí aktuálneho pracovného bodu.
V tomto prípade je aktívny PI regulátor, ktorý zabezpečuje reguláciu nad normalizovanými veličinami
\[
y_N = y - y_{pb}, \qquad u_N = u - u_{pb},
\]
kde $y_{pb}$ a $u_{pb}$ predstavujú posuny výstupnej a vstupnej veličiny príslušného pracovného bodu.

Informáciu o tom, v ktorom pracovnom bode sa systém nachádza,
nepretržite poskytuje \textit{solver}.
Táto informácia slúži lokálnemu regulátoru na výber zodpovedajúcich posunov $y_{pb}$, $u_{pb}$
a zároveň na nastavenie parametrov PI regulátora $K_p$ a $K_i$.

V prípade, že dôjde ku skokovej zmene globálnej žiadanej hodnoty,
lokálna PI regulácia je dočasne deaktivovaná
a riadenie preberá prepínač pracovných bodov.
Ten zabezpečuje plynulý prechod medzi pracovnými bodmi
a po jeho ukončení sa riadenie automaticky prepne späť
do režimu lokálnej regulácie v okolí nového pracovného bodu.

