\section*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{section}{Úvod}

Riadenie dynamických systémov patrí medzi základné úlohy automatizácie a~kybernetiky. V technickej praxi však samotný návrh regulačného algoritmu
nepredstavuje celý problém. Aby bolo možné algoritmus použiť na reálnom
zariadení, je potrebné zabezpečiť jeho softvérovú implementáciu, komunikáciu
s meracím a akčným hardvérom, správne časovanie výpočtu, spracovanie vstupných
a výstupných signálov a rešpektovanie fyzikálnych obmedzení riadeného systému.

Táto diplomová práca sa zameriava najmä na praktickú implementáciu algoritmov
riadenia pre vybraný laboratórny dynamický systém. V súlade so zadaním práce je
hlavným cieľom zostavenie riadiaceho systému pre dostupný laboratórny hardvér
vrátane vlastného softvérového návrhu. Súčasťou riešenia je aj stručná technická
dokumentácia použitého laboratórneho zariadenia, keďže poznanie jeho vstupov,
výstupov, fyzikálnych vlastností a spôsobu pripojenia je nevyhnutné pre návrh
a~realizáciu riadiacich algoritmov.

Práca zároveň využíva postupy z oblasti identifikácie systémov, numerickej
simulácie a vyhodnocovania kvality riadenia. Pred samotným návrhom regulátorov
je preto potrebné získať model správania riadeného systému na základe
experimentálne nameraných údajov. Identifikovaný model následne slúži ako
podklad pre numerickú simuláciu, návrh parametrov regulátorov a počiatočné
overenie regulačných štruktúr pred ich nasadením na reálne zariadenie.

Riadiace algoritmy sú realizované na viacerých hardvérových a~softvérových
platformách. Uvažované platformy sa odlišujú spôsobom práce so stavovými
premennými, spracovaním analógových signálov, časovaním výpočtu aj možnosťami
záznamu údajov. Práve tieto rozdiely sú z~praktického hľadiska dôležité pri
prenose algoritmu z~návrhového alebo simulačného prostredia na reálny hardvér.

Výber riadiacich algoritmov bol zvolený tak, aby pokrýval viacero úrovní
náročnosti návrhu a implementácie. Prvým algoritmom je PI regulátor, ktorý
predstavuje klasický a v praxi široko používaný prístup k riadeniu pomalších
technologických sústav. Tento regulátor tvorí základný referenčný prípad, na
ktorom je možné ukázať postup návrhu, diskrétnej realizácie a implementácie
na rôznych platformách.

Druhým algoritmom je PI regulácia s prepínaním pracovných bodov. Ide o vlastne
navrhnutú riadiacu štruktúru, ktorej cieľom je rozšíriť použiteľný pracovný rozsah
základného PI riadenia. Algoritmus kombinuje globálnu regulačnú vetvu, lokálnu
regulačnú vetvu a prepínaciu logiku založenú na vyhodnotení ustálenia systému.
Tým vzniká prechod medzi jednoduchým lokálnym regulátorom a~zložitejšou
štruktúrou, ktorá zohľadňuje zmenu pracovného bodu.

Tretím algoritmom je adaptívna regulácia typu MRAC
(\emph{Model Reference Adaptive Control}) založená na gradientnej metóde.
Tento prístup bol zvolený ako reprezentant pokročilejšej regulačnej metódy,
pri ktorej sa parametre regulátora menia počas prevádzky. Zároveň ide
o algoritmus citlivejší na praktické podmienky merania a~implementácie,
napríklad na merací šum, numerickú deriváciu, voľbu adaptačných koeficientov
a vlastnosti konkrétnej hardvérovej platformy.

Štruktúra práce zodpovedá jednotlivým úlohám zadania. Najskôr je uvedený
úvodný príklad návrhu regulácie a opis použitého laboratórneho systému.
Následne je spracovaná identifikácia systému a prehľad vybraných riadiacich
algoritmov. Ďalšie kapitoly sa venujú návrhu, realizácii a experimentálnemu
overeniu jednotlivých riadiacich systémov na dostupných platformách. V závere
práce sú vyhodnotené dosiahnuté výsledky a zhrnuté praktické poznatky získané
pri implementácii algoritmov na reálnom laboratórnom zariadení.